---
title : "Использование Eraser"
description : "Использование утилиты по удалении старых CDR (Eraser)"
weight : 4
type: docs
toc_hide: true
hide_summary: true
---

## Описание

Утилита осуществляет поиск по заданным директориям и операции над старыми файлами/каталогами. Старыми считаются те файлы/директории, которые старше на заданное число дней самого свежего файла/директории.
Помимо этого, удаляются самые старые файлы, если лимит количества файлов внутри директории превышен. Вместо операции удаления можно использовать операции перемещения, архивирования и пр. Также осуществляется контроль превышения количества хранящихся в директории файлов.

## Настройка

Для настройки скрипта используется хэш **$config** модуля **Config::Setup**:

```perl
our $config = {
   cron_start     => 1, # режим работы скрипта: постоянное сканирование, либо старт по cron
   sleep_delay    => 5, # промежуток времени в секундах, в течение которого процесс спит (чтобы не занимать процессорное время)

   logging =>
   {
   # Настройки системы ведения логов
   },

   plugins =>
   [
   # список используемых плагинов
   ]
}
```

Настройки системы ведения логов включают в себя следующие параметры:
  * **level** - уровень отладки системы (**ALL**, **INFO**, **DEBUG**, **WARN**, **ERROR**, **NONE**).
  * **file_name** - формат имени файла лога. Для задания формата имени файла лога (полей с названием **file_name**) доступны макросы:
    * **%{f_y}** - текущий год (локальное время).
    * **%{f_m}** - текущий месяц (локальное время).
    * **%{f_d}** - текущий день (локальное время).
    * **%{f_h}** - текущий час (локальное время).
    * **%{f_mm}** - текущая минута (локальное время).
    * **%{f_s}** - текущая секунда (локальное время).
  * **file_path** - каталог, в котором располагаются файлы лога.
  * **max_files** - максимальное количество файлов истории лога. Это число не включает текущий записываемый файл лога. Если файлов больше, чем это число, то наиболее старые файлы автоматически удаляются.

Список используемых плагинов задаётся как массив анонимных хэшей. Пример
задания плагина:
```perl
   enabled    => 1, # использовать плагин в конфигурации
   name       => 'Plugins::ManageCDR', # имя модуля плагина
   id         => 'plug_id', # идентификатор плагина
   settings   => # настройки плагина
   {
   # Определение настроек плагина
   }
```

Для описания плагина используются поля:

| name | имя plugin-модуля, используемого для обработки данных. | string |

  * **name** - имя plugin-модуля, используемого для обработки данных.
  * **enabled** - конфигурация плагина: включено или выключено.
  * **id** - идентификатор плагина (необязательный параметр для совместимости с версиями до 1.0.4.0), если не задан, присваивается идентификатор, начиная с нуля ("0"). Идентификаторы для плагинов не должны повторяться (в противном случае **eraser** сообщит об этом как об ошибке).
  * **settings** - настройки плагина.

В данный момент доступны следующие плагины:
Плагин | Тип | Описание
--- | --- | ---
Plugins::ManageCDR | Common | Плагин поиска по директориям
Plugins::ListDelete | Common | Плагин для удаления файлов по списку
Plugins::SafeDelete | Common | Плагин для защиты от удаления файлов, открытых другими приложениями
Plugins::Subscribers |Common | Плагин для удаления файлов по абоненту
Plugins::VolCleaner | Individual | Плагин предназначен для чистки разделов

### Плагины типа Common

Настройки для содержат общие и индивидуальные для каждого плагина поля.

Индивидуальные поля определяются самим плагином.

Общие поля:
  * Обязательные
    * **work_dir** - имя рабочего каталога.
    * **path** - имя каталога, в котором находятся CDR.
    * **commands** - список shell-команд, выполняемых плагином.
    * **template** - шаблон имени файла CDR. Каждый плагин предоставляет свои требования к шаблону имени файла.
  * Необязательные
    * **recursive** - параметр (**regexp**), указывает, что поиск следует осуществлять также и в подкаталогах каталога **path**, соответствующих шаблону **recursive**.
    * **transp_args** - способ транспонирования параметров.
    * **name_date** - указывает, следует ли извлекать дату файла из его имени.
    * **logging** - индивидуальные настройки системы ведения логов. Если не заданы, то параметры наследуются от глобальной секции **logging** файла конфигурации.
    * **file_priority** - приоритет, присваеваемый всем файлам белого списка (см. использование в описании плагина **VolCleaner**). Если не задан, вычисляется как номер плагина в конфигурационном файле (нумерация с нуля), умноженный на 10.
    * **recursive_dir_size** - флаг (по умолчанию включен), заставляющий при сканировании каталогов рекурсивным спосбом выяснять суммарный объём места (в блоках), занимаемого каталогом на диске.


**shell**-команды - обычные консольные команды, которые выполняются для файла, который считается "старым". Если в начале команды содержится решётка (признак комментария), то эта строка будет выведена в лог утилиты **eraser**.

Пример такого набора команд:
```perl
       commands        =>
       [
           'tar -cf %{path}/%{f_name}.tar %{path}/%{f_name}',
           'gzip -9 %{path}/%{f_name}.tar',
           '# archived file %{path}/%{f_name}',
           'rm -r %{path}/%{f_name}',
           '# deleted file %{path}/%{f_name}'
       ]
```

В командах допустимо использовать макросы. Есть спикок макросов, общий для всех плагинов:
  * **%{f_date_st}**  - дата файла от начала эпохи в секундах.
  * **%{wdir}** - имя рабочей директории (т.е., равен **work_dir**; сам ''work_dir'' может указывать на лбюой нужный нам каталог, хоть на ''/var/logs'')
  * **%{path}** - имя текущей директории с CDR (например, '/usr/protei/storage/NGN.Billing/warehouse/data_cp')
  * **%{f_name}** - имя текущего файла, который был сочтён "старым" (включая подкаталоги, если используется опция **recursive**).
  * **%{f_blocks}** - занятое файлом место на диске в 512-байтных блоках.
  * **%{f_size}** - размер файла в байтах.
  * **%{f_y}** - год "старого" файла.
  * **%{f_m}** - месяц "старого" файла.
  * **%{f_d}** - день "старого" файла.
  * **%{f_h}** - час "старого" файла.
  * **%{f_mm}** - минута "старого" файла.
  * **%{f_s}** - секунда "старого" файла.
  * **%{c_y}** - текущий год.
  * **%{c_m}** - текущий месяц.
  * **%{c_d}** - текущий день.
  * **%{c_h}** - текущий час.
  * **%{c_mm}** - текущая минута.
  * **%{c_s}** - текущая секунда.

Индивидуальные поля используются каждым плагином по-своему. Каждый плагин может предоставлять дополнительные макросы.

#### Plugins::ManageCDR

Пример определения конфигурации плагина (без рекурсивного поиска по каталогам):
```perl
{

   enabled    => 1,
   name       => 'Plugins::ManageCDR',
   id         => 'man_cdr',
   settings   =>
   {
       work_dir   => '/usr/protei/storage/NGN.Billing/eraser',
       path       => './mak_cp',
       template   => qr(^(\d{4})\.(\d\d)\.(\d\d)_(\d\d)\.(\d\d)\.(\d\d)\.log$),
       recursive  => 0,

       name_date  => 1,
       time_delay => 1*86400,
       max_files  => 2,
       size_limit => 1*1024*1024,

       commands   =>
       [
           'tar -cf %{path}/%{f_name}.tar %{path}/%{f_name}',
           'gzip -9 %{path}/%{f_name}.tar',
           '# archived file %{path}/%{f_name}',
           'rm -r %{path}/%{f_name}',
           '# deleted file %{path}/%{f_name}'
       ]
   }
}
```

Пример определения конфигурации плагина (c рекурсивным поиском по каталогам):
```perl
{
   enabled    => 0,
   name       => 'Plugins::ManageCDR',
   settings   =>
   {
       work_dir   => '/usr/protei/db/eraser',
       path       => '/usr/protei/MKD/PBX',

       template   => qr(^profiles\.(\d{4})(\d\d)(\d\d)-\d{9}$),
       recursive  => qr(^vPBX_\d+$),
       name_date  => 1,
       time_delay => 7*24*60*60,
       max_files  => 3,
       size_limit => 1000000,

       commands   =>
       [
           'rm -rf %{path}/%{f_name}',
           '# DELETED file %{path}/%{f_name}'
       ]
   }
}
```

Требования к шаблону **template**:

Если дата файла извлекается из его имени, то шаблон **template** должен быть определён таким образом, чтобы первым аргументом он захватывал год, вторым - месяц, третьим - день. Необязательно могут извлекаться час, минута, секунда. Если в имени файла дата или время не следуют в обычном порядке (например, вместо "год-месяц-день" идёт "день-месяц-год"), то необходимо задать параметр транспонирования.

Пример задания параметра транспонирования:
```perl
   template   => qr(^file_(\d\d)\.(\d\d)\.(\d{4})_(\d\d)_(\d\d)_(\d\d)\.\d+\.\d+\.cdr$),
   transp_args=> [ 2, 1, 0, 3, 4, 5 ]
```

Параметры, извлечённые из имени файла шаблона, нумеруются с нуля. Параметр транспонирования указывает, в каком порядке их следует переставить перед дальнейшей обработкой.

Например, для файла file\_05.03.2002\_18\_09\_42.127.60.cdr извлечённые параметры согласно выше приведённому шаблону будут:
Номер параметра | Значение
---|---
|0|05|
|1|03|
|2|2002|
|3|18|
|4|09|
|5|42|

После транспонирования параметры будут выстроены в следующем порядке:
Новый номер параметра | Номер параметра | Значение
---|---|---
|0|2|2002|
|1|1|03|
|2|0|05|
|3|3|18|
|4|4|09|
|5|5|42|

Если параметр **transp_args** не задан, то транспонирование не осуществляется. Если параметр не требуется задавать, рекомендуется либо не указывать параметр вообще, либо указывать его следующим образом:
```perl
transp_args => undef,
```

Если необходимо задание одного правила для нескольких журналов, то следует использовать в шаблоне расширение, связанное с кластеризацией без захвата (в Perl Regexp обозначается как **'(?:...)'**), а не с захватом (обозначается как **'(...)'**).

Пример НЕПРАВИЛЬНОГО определения шаблона:
```perl
qr(^(isup_info|isup_trace)_(\d{4})_(\d\d)_(\d\d)\.log$)
```
Для такого шаблона будет необходимым задать транспонирование, которое отсекает первый параметр. Пример:
```perl
transp_args=> [ 1, 2, 3 ] # параметр 0 не используется
```

Пример ПРАВИЛЬНОГО определения этого же шаблона:
```perl
qr(^(?:isup_info|isup_trace)_(\d{4})_(\d\d)_(\d\d)\.log$)
```

Cписок дополнительных параметров:
  * **time_delay** - указывает, следует ли использовать выборку файлов по дате.
  * **max_files** - указывает максимальное допустимое количество файлов в директории.
  * **size_limit** - указывает максимальный допустимый размер файла (в байтах).
  * **common_size_limit** - указывает максимальный допустимый суммарный размер всех файлов (в байтах).

Все дополнительные параметры (если заданы) применяются по принципу "или". Если, например, не нужно проверять количество файлов в директории, то упоминать в настройке **max_files** вообще не следует, либо следует задать его как неопределённый: **max_files =&gt; undef**.

#### Plugins::Subscribers

Пример определения конфигурации плагина:

```perl
{
   enabled    => 1,
   name       => 'Plugins::Subscribers',
   id         => 'subscribers',
   settings   =>
   {
       work_dir   => '/usr/protei/storage/NGN.Billing/eraser',
       path       => './subscribers_cp',

       template   => qr(^(\d+)\.cfg\.(\d{4})(\d\d)(\d\d)()()()-(\w+)$),
       max_files  => 2,

       commands   =>
       [
           'rm -r %{path}/%{f_name}',
           '# deleted file %{path}/%{f_name}'
       ]
   }

}
```

Требование к шаблону **template**:
  * Первым параметром должен извлекаться номер абонента, следующие шесть параметра - дата файла (год, месяц, день, час, минута, секунда), за ними - идентификатор (ID).
  * Если в имени файла отсутствуют час, минута или секунда, то для них в шаблоне следует задать извлечение пустого значения при помощи пустых скобок ("**()**").

Cписок дополнительных параметров:
  * **max_files** - указывает максимальное допустимое количество файлов в директории для одного абонента.

Дополнительные макросы:
  * **%{subscr}** - номер абонента.
  * **%{f_id}** - идентификатор ID, извлечённый из имени файла.

#### Plugins::ListDelete

Пример определения конфигурации плагина:

```perl
{
	enabled    => 1,
	name       => 'Plugins::ListDelete',
	id         => 'list_delete',
	settings   =>
	{
		work_dir   => '/usr/protei/db/eraser',
		path       => '/usr/protei/db/equant/eraser_cmd',
		file_path  => '/usr/protei/db/equant/waretaping',

		template   => qr(^to_delete_(\d{4})\.(\d\d)\.(\d\d)_(\d\d)\.(\d\d)\.(\d\d)\.ready$),

		commands   =>
		[
			'rm -r %{path}/%{f_name}',
			'# DONE file %{path}/%{f_name}'
		]
	}
}
```

Cписок дополнительных параметров:
  * **file_path** - указывает положение каталога, из которого будут удаляться файлы.

#### Plugins::SafeDelete

Пример определения конфигурации плагина:

```perl
{
	enabled    => 1,
	name       => 'Plugins::SafeDelete',
	id         => 'list_delete',
	settings   =>
	{
		work_dir   => '/usr/protei/db/eraser',
		path       => '/usr/protei/MKD/PBX',

		time_delay => 7*24*60*60,
		max_files  => 10,
		recursion  => -1,
		remove_directories => 1,

		exclude_dirs =>
		[
			qr(^111$),
			qr(^222$)
		],

		exclude_files =>
		[
			qr(^111\.log$),
			qr(^222\.log$)
		],

		include_files =>
		[
			qr(.*)
		],

		commands   =>
		[
			#'rm -f %{name}',
			'# DELETED file %{name}'
		]
	}
}
```

Cписок дополнительных параметров:
  * **recursion** - максимальная глубина рекурсии при поиске в каталогах. Если меньше 0 или не задано - неограниченно.
  * **follow_symlinks** - флаг, определяющий, следует ли разыменовывать символические ссылки.
  * **include_files** - перечень файлов, который необходимо включить в поиск (regexp).
  * **exclude_files** - перечень файлов, которые необходимо исключить из поиска (regexp).
  * **exclude_dirs** - перечень каталогов, которые следует исключить из поиска.
  * **base_remove** - задаёт флаг, следует ли удалять **path**, или следует ограничиться только подкаталогами (по умолчанию выключен).
  * **remove_directories** - отключает удаление найденных каталогов, по умолчанию включено (1).

### Плагины типа Individual

Данные плагины несут специальное назначение. В основном, это относится к повторной обработке файлов, прошедших фильтры предыдущих плагинов в цепочке.

#### Plugins::VolCleaner

Плагин предназначен для чистки разделов.

Пример конфигурации:
```perl
{
	enabled    => 0,
	name       => 'Plugins::VolCleaner',
	id         => 'vol_cleaner',

	settings   =>
	{
		vol_limit  => '25%',
		clean_limit  => '50%',
		min_limit  => '10%',

		watch      =>
		[
			'vol1_source2',
			'vol1_source3',
			'vol2_source1',
			'vol2_source2'
		],

		volumes    =>
		{
			'/dev/sda1' =>
			{
				vol_limit => '100%',
				min_limit => '10%'
			},

			'/dev/sda2' =>
			{
				vol_limit => '25%',
				clean_limit => '60%',
				min_limit => '20%'
			}
		}
	}
}
```
Cписок параметров:
  * **volumes** - информация о требуемом свободном месте на разделах, ключ - имя раздела, значение - структура:
    * **vol_limit** - порог срабатывания чистки разделов (минимально допустимое количество свободного места на диске).
    * **clean_limit** - минимальный объём свободного места на разделе, который должен остаться после чистки.
    * **min_limit** - минимальный объём места на разделе, который может заниматься файлами.
  * **vol_limit** - порог срабатывания чистки разделов, если не будет найдено значение **vol_limit** для соответствующего раздела.
  * **clean_limit** - минимальный объём свободного места на разделе, который должен остаться после чистки, если в **volumes** не будет найдено значение **clean_limit** для соответствующего раздела.
  * **min_limit** - минимальный объём места на разделе, который может заниматься файлами, если в **volumes** не будет найдено значение **min_limit** для соответствующего раздела.
  * **watch** - список идентификаторов плагинов, результат работы которых следует подвергать фильтрации.

Параметры **vol_limit** и **min_limit** могут задаваться:
  * Числом 1024-байтных блоков.
  * Процентным соотношением к общему объёму диска (в таком случае необходимо параметр задавать строкой с указанием знака **%** : **vol_limit=> '10%'**).

## Алгоритм работы

Утилита **eraser** проверяет идентификаторы плагинов. Если находятся плагины с одинаковыми идентификаторами, она завершает своё выполнение. Если у плагина не задан явно идентификатор, то он присваивается в порядке, начиная с 0.

Утилита создаёт среду взаимодействия плагинов, после чего последовательно запускает каждый плагин в списке. Плагин выполняет свои действия по фильтрации и удалению "устаревших" файлов. После выполнения плагин формирует "белый список" файлов (файлы, прошедшие фильтрацию) и помещает их в среду взаимодействия под своим идентификатором. Любой плагин может удалить или модифицировать данные других плагинов.

Если параметр **cron_start** установлен, то утилита завершает своё выполнение. В противном случае она засыпает на **sleep_delay** секунд, после чего снова выполняет цикл запуска плагинов.

Вся информация на данный момент выводится на STDOUT отладочную информацию, которую можно перенаправить в файл. В дальнейшем планируется отладочную информацию убрать или использовать специальный модуль ведения лога.

### Плагины типа Common

Плагин ищет в директории **path** файлы, соответствующие шаблону **template**.

После этого из списка выбираются соответствующим плагином старые файлы ("чёрный список") и файлы, прошедшие фильтрацию ("белый список"). Далее плагины выполняют для каждого элемента чёрного списка ряд команд **commands**. Белый список дополняется: к каждому элементу приписывается правило из **commands** на случай, если файл не пройдёт фильтрацию другим фильтром, и фильтру было известно, что с ним следует сделать. После этого белый список помещается в среду взаимодействия.

#### Plugins::ManageCDR

Из списка выбираются файлы так, чтобы в директории их было не больше **max_files**. Если **max_files** не задан в конфигурации, то ограничение по количеству файлов для этой директории не действует.

Если задан **time_delay**, то файлы/каталоги также выбираются из условия, что они не старше чем на **time_delay** секунд самого младшего из них. При этом, дата файла берётся из его имени, если параметр **name_date** отличен от нуля, либо при помощи **stat** (в противном случае).

Если задан параметр **size_limit**, то также в "чёрный список" помещаются файлы больше, чем значение, указанное для **size_limit**.

#### Plugins::Subscribers

"Чёрный список" формируется так, чтобы у каждого абонента в директории их было не больше **max_files**.

#### Plugins::ListDelete

Все файлы спика воспринимаются как командные. Плагин построчно читает список файлов из каждого командного файла и удаляет их. Путь к файлу задаётся регулярным выражением (regexp) относительно каталога, заданного параметром **file_path**. В выражении допустимо задавать шаблоном как имена файлов, так и каталогов. Все файлы, имена которых соответствуют маске, удаляются. Если после удаления файлов в каталоге каталог оказался пуст, то он тоже удаляется. Все командные файлы помещаются в "чёрный список" после их выполнения.

#### Plugins::SafeDelete

Плагин разработан для защиты от удаления файлов, открытых другими приложениями. Перед формированием списка на удаление все файлы, открытые другими приложениями, исключаются из анализа. Далее из оставшегося списка выбираются файлы так, чтобы в директории их было не больше **max_files**. Если **max_files** не задан в конфигурации, то ограничение по количеству файлов для этой директории не действует.

Если задан **time_delay**, то файлы/каталоги также выбираются из условия, что они не старше чем на **time_delay** секунд самого младшего из них. В качестве времени берётся максимальное значение времени модификации файла.

### Плагины типа Individual

#### Plugins::VolCleaner

Плагин разделяет содержимое "белых списков" на списки по разделам (то есть, для каждого физического раздела формирует свой список файлов, расположенных на нём). "Белые списки" берутся из среды взаимодействия модулей для всех модулей, идентификаторы которых указаны в **watch**-списке. Данные белых списков из среды взаимодействия удаляются.

В каждом списке раздела файлы сортируются сначала по приоритету (см. параметр **file_priority** в плагинах типа **Common**), затем по дате, вычисляется общий занятый ими объём.

Чистка раздела начинается в случае, если на разделе остаётся свободного места меньше, чем **vol_limit**.

Каждый раздел чистится из соображения, что (по принципу "и"):
  * Свободного места на разделе должно быть не меньше **clean_limit**.
  * Если файлы занимают суммарное место, меньшее чем **min_limit**, то они не могут попасть в чёрный список.

Чистка раздела может осуществляться в несколько проходов (например, если файлы не удаляются, а архивируются), на каждом шагу после выполненных операций определяется новый свободный объём раздела.
